%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Classe do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Nós usamos a classe "unb-cic".  Deixe apenas uma das linhas
% abaixo não-comentada, dependendo se você for do bacharelado ou
% da licenciatura.

\documentclass[bacharelado]{unb-cic}
%\documentclass[licenciatura]{unb-cic}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes importados
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[brazil,american]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor,graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cores dos links
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Veja o arquivos cores.tex se quiser ver que outras cores estão
% pré-definidas.  Utilizando o comando \hypersetup abaixo nós
% evitamos aquelas caixas vermelhas feias em volta dos links.

\input{cores}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=DarkScarletRed,
  citecolor=DarkScarletRed,
  filecolor=DarkScarletRed,
  urlcolor= DarkScarletRed
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações sobre a monografia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Earthquake Risk Induction Models with Evolutionary Computation}

\orientador{\prof \dr Marcelo Ladeira}{CIC/UnB}
\coorientador{\prof \dr Claus de Castro Aranha}{Department of Computer Sciences/University of Tsukuba}
\coordenador{\prof \dr Homero Luiz Piccolo}{CIC/UnB}
\diamesano{20}{dezembro}{2013}

\membrobanca{\prof \dr Claus de Castro Aranha}{Department of Computer Sciences/University of Tsukuba}
\membrobanca{\prof \dr Guilherme Novaes Ramos}{CIC/UnB}

\autor{Yuri Cossich}{Lavinas}
\CDU{004.4}

\palavraschave{algoritmos genéticos, sismos, terremotos, log-likelihood}
\keywords{genetic algorithms, earthquake, log-likelihood}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
  \maketitle
  \pretextual

  \begin{agradecimentos}
  to be done
  \end{agradecimentos}
\selectlanguage{brazil}
  \begin{resumo}
  Enteder os mecanismos e padrões dos terremotos é imporatnte para minimizar suas consequências. Neste contexto, este projeto visa desenvolver um modelo de previsão de riscos de terremotos com Computação Evolutiva (EC). Modelos de risco de terremotos descrevem o risco de ocorrência de atividades sísmicas in uma determinada área baseado em informações previamente obtidas de terremotos em regiões próximas da área de estudo. Nós utilizamos EC para aprender um modelo de risco usando somente informações previamente obtidas como base de treino. Baseado nos resultados obtidos, nós acreditamos que é possível obter melhores models se conhecimento do domínio da aplicação, como teorias da literatura ou modelos de distribuição de terremotos, poderem ser incorporados ao processo de aprendizado do Algoritmo Evolutivo.

  O objetivo principal é definir um método para estumar a probabilidade de ocorrências de terremotos no Japão usando dados históricos de terremotos para um grupo de determinadas regiões geográficas. Este trabalho se baseia no contexto do  “Collaboratory for the Study of Earthquake Predictability” (CSEP), que visa padronizar os estudos e testes de modelos de previsão de terremotos. 
  
  Para atingir o objetivo principal passamos quatro estágios.(1) Nós propusemos um método baseado em uma applicação de Algoritmos Genéticos (GA) e objetivamos desenvolver um método estatístico de análise de risco de terremotos. Os modelos de risco gerados por essa aplicação foram analisados por seus valores de \textit{log-likelihood}, como sugerido pelo \textit{Regional Earthquake Likelihood Model} (RELM). (2) Basedos nos resultados obtidos, nós tentamos melhorar a performance do GA ao incluir a técnica de GA chama auto-adaptativo. (3) A seguir, modificiamos a representação do genoma, de uma representação baseada em área para uma representação baseada em ocorrências de terremotos, buscando obter uma convergência mais rápida dos valores de \textit{log-likelihood} dos candidatos do GA e (4) usamos métodos da sismologia conhecidos (como a equação de Omori-Utsu) para refinar os candidatos gerados pelo GA.
  
Em todas as estapas, os modelos de risco são comparados com dados reais, com modelos gerados pela aplicação do \textit{Relative Intensity Algorithm} (RI) e com eles próprios. Os dados utilizados foram obtidos pela \textit{Japan Metereological Angency} (JMA) e são relativos a atividades de terremotos no Japão entre os anos de 2000 e 2013.

Nós analisamos as contrubuições de cada modelo proposto usando metodologia descritas pelo CSEP e comparamos as performances entre (XXX method and YYY method). Os resultados apontam (XXX result, YYY result)

  \end{resumo}

  \selectlanguage{american}
  \begin{abstract}	
To understand the mechanisms and patterns of the earthquakes is very important to minimize its consequences. In this context, this projects aims to develop an earthquake prevision risk model using Evolutionary Computation (EC). Earthquake Risk Models describe the risk of occurence of seismic events on a given area based on information such as past earthquakes in nearby regions, and the seismic properties of the area under study. We used EC to learn risk models using purely past earthquake occurrence as training data. Based on the results obtained , we believe that a much better model could be learned if domain knowledge, such as known theories and models on earthquake distribution, were incorporated into the Evolutionary Algorithm's training process.

The main goal is to define good methods to estimate the probability of earthquake occurrences in Japan using historical earthquake data of a group of given geographical regions. This work is established in the context of the “Collaboratory for the Study of Earthquake Predictability” (CSEP), which seeks to standardize the studies and tests of earthquake prevision models. 

To achieve the main we passed four stages. (1) We proposed a method based in one application of Genetic Algorithms (GA) and aims to develop statistical methods of analysis of earthquake risk. The risk models generated by this application were analyzed by their log-likelihood values, as suggested by the Regional Earthquake Likelihood Model (RELM).(2) Based on the results obtained, we tried to improve the GA's performance by including the self-adaptive GA technique. (3) Then, we modify the genome representation from an area-based representation to an earthquake representation aiming to reach a faster convergency of the log-likelihood values of the GA's candidates and (4) we use known methods from seismology (such as the Omori-Utsu formula) to refine the candidates generated by the GA.

In all stages, the risk models are compared with real data, with the models generated by the application of the Relative Intensity Algorithm (RI) and with themselves. The data used was obtained from the Japan Metereological Angency (JMA) and are related with earthquake activity in Japan between the years of 2000 and 2013.

We analyze the contributions from each of each risk model using the methodologies described in the CSEP, and compare their performance with (XXX method and YYY method). Our results indicate that (XXX result, YYY result)

  \end{abstract}
  \selectlanguage{american}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables

  \textual
  \input{capitulos/capitulo1}
  \input{capitulos/capitulo2}
  \input{capitulos/capitulo3}
  \input{capitulos/capitulo4}
  \input{capitulos/capitulo5}
  \input{capitulos/capitulo6}
  \input{capitulos/capitulo7}
  \input{capitulos/capitulo8}
  % ...

  \nocite{*}
  \postextual
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{bibliografia}

\end{document}
